\subsection{Ökologische Steuerreform}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Eine zentrale Ursache für die zu billige Verfügbarkeit natürlicher
Ressourcen und den damit einhergehenden Emissionsausstoß ist deren
geringe Besteuerung bei zugleich starker steuerlicher Belastung von
Arbeitseinkommen. Abhilfe kann folglich die Verlagerung der Steuerlast
von Arbeit auf Ressourcenverbrauch schaffen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Einführung eines Haushaltssystems, welches das derzeit hauptsächlich
  auf Arbeit angewiesene Steuersystem langfristig in ein auf Energie-
  und Ressourcenverbrauch basierendes System umwandelt.~
\item
  Jährlich steigende Besteuerung von Emissionen und allen natürlichen
  Ressourcen unter Einbeziehung von jährlich sinkenden
  Ressourcen-Obergrenzen.
\item
  Schrittweise Senkung der Steuer auf Arbeitseinkommen bis auf Null, bei
  gleichzeitiger gerechter Staffelung im Übergangsprozess
\item
  Reduktion der Besteuerung der unteren Einkommensgruppen und Ausgleich
  durch eine CO$_2$-Steuer
\item
  Ein Steuersatz von 90 Prozent für Höchsteinkommen, wie etwa in den
  1950er Jahren in den USA üblich. (+Erhöhung des nicht zu versteuernden
  Einkommens)
\item
  Eine schrittweise steigende Kapitalertrags- und Erbschaftssteuer.
  Steuereinnahmen werden zur sozialen Daseinsfürsorge und →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#INVESTITIONEN}{Investitionen}
  in die Bereiche gerechte Mobilität, Energiedemokratie, gerechte
  Landwirtschaft, gerechte Wohn- und Raumplanung sowie einen Fonds für
  unterstützende Maßnahmen im Sinne globaler Klimagerechtigkeit
  genutzt.~
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Erste Schritte können je nach Kontext auf verschiedenen politischen
Ebenen gemacht werden. Das Ausmaß der Resssourcenbesteuerung muss dabei
sukzessive soweit angehoben werden, dass der Ressourcenverbrauch auf ein
nachhaltiges Maß zurückgeht. Ressourcensteuern können sich entweder
direkt auf die Nutzung von Ressourcen (fossile Energieträger, Rohstoffe,
Flächen etc.) oder indirekt auf die Belastung von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SENKEN}{Senken}
(Emissionen, Gewässerbelastungen etc.) beziehen. Die durch ökologische
Steuern generierten Einnahmen sollten zur Finanzierung der
sozial-ökologischen Transformation verwendet werden. Erste Schritte
können je nach Kontext auf verschiedenen politischen Ebenen gemacht
werden.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Progressive Steuern auf ökologisch schädlichen Verbrauch
\item
  Erhöhung von Importsteuern
\item
  Erhöhung von Müllgebühren
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Diese Maßnahme soll dazu führen, dass Ressourcenverbrauch verringert
wird und gleichzeitig Arbeitsplätze im Care-Bereich (siehe →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#CARE-ARBEIT}{Care-Arbeit}),
der Landwirtschaft, im regionalen Handwerk, der Pflege und Reparatur von
Produkten gefördert werden. Auf kommunaler Ebene würde so erleichtert,
eine regionale und arbeitskraftintensivere Nahrungsmittelproduktion zu
etablieren, denn eine Landwirtschaft, die ohne fossile Brennstoffe
auskommt und die biologische Vielfalt fördert, ist zwangsläufig
arbeitsintensiv. Regionale ökologische Produkte würden preiswerter und
in industrieller globaler Landwirschaft erzeugte Produkte teurer. Das
Selbe gilt für die Produktion von z.B. Möbeln, Kleidung, und
alltäglichen Gebrauchsgegenständen.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Steuereinnahmen werden zur sozialen Daseinsfürsorge (siehe
Bedingungsloses Grundeinkommen, Investitionen in die Bereiche gerechte
Mobilität, Energiedemokratie,
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=gerechte\%20Landwirtschaft,\%20Ern\%C3\%A4hrungssouver\%C3\%A4nit\%C3\%A4t\%20und\%20Waldnutzung\%20(ErLaWa)}{gerechte
Landwirtschaft},
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=gerechte\%20Wohn-\%20und\%20Raumplanung\%20(WoRaPla)}{gerechte
Wohn- und Raumplanung}, und einen Topf für globale Klimagerechtigkeit
genutzt.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Viele natürliche Ressoucen für die Produktion z.B. auch von erneuerbaren
Energieträgern kommen aus dem →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#GLOBALER_S_DEN}{globalen
Süden}. Die Ressourcensteuer darf nicht zur Externalisierung der Kosten
zu Lasten von Menschen aus dem globalen Süden führen. Dem
Selbstbestimmungsrecht der Menschen dort, nicht zuletzt dem indigener
Gemeinschaften, ist Sorge zu tragen.
